%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\reference{Math9\\EC 1}
\titre{Le coût marginal}

\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\motsclefs{Dérivation, optimisation, Pythagore, DAEU, Math 9}


\begin{document}

Le coût de fabrication d'objets
 est donné par la courbe suivante:


\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{coutmarginal_fig1}
\end{center}


L'équation de cette courbe est: $P=0,06x^3-0,48x^2+1,8x$ où $x$
s'exprime en milliers d'objets et $P$ en milliers d'euros.

\begin{enumerate}
\item Le coût marginal est le coût nécessaire à la production d'une
  unité supplémentaire. Comment peut-on interpréter le coût marginal
  à partir de la fonction qui à $x$ associe $P(x)$? Déterminer le coût
  marginal en fonction de $x$, puis le représenter sur le graphique ci-dessus.
\item Calculer le coût moyen pour produire $x$ objets, puis le représenter sur le graphique ci-dessus.
\item Que remarque-t-on? En déduire une méthode pratique pour arrêter
  la production lorsque le coût moyen est minimal.
\end{enumerate}
\pagebreak


\begin{center}
  {\Large Éléments de correction}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Le coût marginal vaut $P(x+1)-P(x)$. Lorsque $x$ est très grand
  par rapport à 1, on peut écrire:
  \begin{equation*}
    P(x+1)-P(x)\simeq \frac{P(x+h)-P(x)}{h}
  \end{equation*}
avec $h\neq 0$ et très petit devant $x$.


On reconnaît un taux d'accroissement et on peut interpréter le coût
marginal comme la pente en $x$ (le nombre dérivé $P'(x)$).


\begin{equation*}
  P'(x)=0,18x^2-0,96x+1,8
\end{equation*}


\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{coutmarginal_fig2}
\end{center}
\item
  \begin{equation*}
    m(x)=\frac{P(x)}{x}=0,06x^2-0,48x+1,8
  \end{equation*}

\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{coutmarginal_fig3}
\end{center}
\item On remarque que le coût moyen est minimal lorsque la courbe qui
  le représente coupe la courbe du coût marginal.


Au fur et à mesure de la production, l'entreprise calcul le coût
marginal et le coût moyen; lorsque les valeurs sont égales,
l'entreprise peut arrêter la production, le coût moyen minimal est
atteint.


Justification. 

\begin{equation*}
  m'(x)=\frac{P'(x)\times x-P(x)}{x^2}
\end{equation*}

$m'(x)=0$ si et seulement si $P'(x)\times x-P(x)=0$; c'est à dire la
pente du coût moyen s'annule lorsque $P'(x)=\frac{P(x)}{x}$. Lorsque
le coût moyen est minimal alors la courbe qui
  le représente coupe la courbe du coût marginal.
\end{enumerate}
\end{document}
